明報：最少72手足未審先還押

【明報專訊】去年6月爆發的反修例風波，導致連場大型示威，逾千人被起訴，本報翻查多宗示威相關案件，統計目前最少72人正在還押，還押時間最長者已10個月，多人未能申請保釋。新冠肺炎疫情導致審訊延期，法庭今起恢復運作，有義務律師及立法會議員均表示，有還押者因面對審訊無期感焦慮；法律界則稱，法庭決定批出保釋時需平衡不同因素，現時未至於偏離過往情况。

明報記者 邱榕瀅
司法機構：聆訊雖延期 有處理保釋
司法機構回應本報查詢時表示， 1月29日至5月3日期間，聆訊雖一般延期，但法庭繼續處理緊急、必要申請，包括保釋聆訊，亦在可行範圍內盡力處理法庭事務，延期安排結束後，法庭會考慮所有相關因素，包括被告是否還押等，安排案件排期事宜。

26人還押半年以上
佔旺畫家關押最久
本報統計去年6月至今的示威案件，保守估計最少72名示威者目前正還押（見表），其中26人已還押半年或以上，當中最久的「佔旺畫家」潘浩超涉及去年6月21日包圍警總等案件，7月初還押至今已10個月。還押者較多涉及嚴重控罪，包括藏有爆炸品或槍械、縱火、暴動等；但有示威者因被搜出摺疊刀、卡片刀等，便由12月起還押至今。

疫情下多宗案件延期審訊，本報統計另最少16人因法庭停擺、以及律政司未提交新證據等因素，還押一段時間後獲批保釋。

還押時兒子出生 被告焦躁
不少還押者對案件審訊無期感憂慮。立法會議員邵家臻曾多次探望，他引述有被告形容為「無期還押」，因認為案件罪成亦只需入獄3、4個月，但至今已還押5個月，會感不值；即使本身已預計或需「坐十年八載」的人，縱未必很焦慮，但一日未判刑仍會不安。邵家臻又稱，還押入獄「是一家人的事」，舉例有被告還押期間兒子出生，雖案件廣受外界關心，但還押獄中亦會感焦躁。

屯門區議員張可森亦透露，有案件被告女兒出生不久，家人每日帶同女兒到懲教所探望，至疫情後才暫停。他稱該被告本身態度泰然，但亦會提及家人擔心不知要還押至何時、以至何時可審訊，過程相當煎熬。

曾協助反修例示威者的義務律師蔡梓蘊亦表示，還押者在收押所接收消息較慢，對於審訊延期，自覺像漫無目的等待，會較焦急及擔心。她稱法庭早前亦有就案件提堂，「但始終顧不到全部」。

法政匯思成員、大律師蘇俊文稱，法庭衡量保釋要考慮罪行嚴重性、被告潛逃風險、案底等；以罪行嚴重性而言，若被告控罪較輕、舉例罪成判刑亦少於一年，疫情下或先批准保釋，但若刑期以年計，即使因疫情而延期數月，法庭或認為與刑期仍有距離，未必因而批出保釋。

法庭今起重新運作，蘇俊文表示案件積壓不少，部分案件原定排期2、3月審訊，但疫情下需重新排期，「可能年底都未必能開審」，他稱對還押者而言，不知案件何時解決，「心理上一定不好」，但法庭亦要衡量其他因素。

張達明：雖不理想 未偏離過往
港大法律學院首席講師張達明表示，一般而言若涉嚴重罪行，被告亦可能要還押逾年才能審訊，縱現時情况不理想，但未至於偏離過往做法，法庭需平衡保釋及罪行嚴重性。

民主派在去年區議會選舉大勝，不少區議員均稱冀探望在囚示威者，香港眾志秘書長黃之鋒等人早前設立平台協調，每名區議員獲發3名在囚者編號。黃之鋒稱，目前平台約有100名區議員曾探訪，以及協助將網上資源輯錄並寄予還押者，「冀令牆內手足認為，與外界距離沒那麼遠」。不過，黃之鋒稱疫情下探望，需提早4個工作天申請等措施，導致可探望的在囚者較過往少。

link：

又係度派牌放生法庭

法治 因人而治